\include{settings}

\begin{document}	% начало документа

% Титульная страница
\include{titlepage}

% Содержание
\include{ToC}


\section{Цель работы}
\begin{itemize}
\item Разработать статическую библиотеку, реализующую бинарную кучу.
\item Разработать демонстрационную программу – консольное приложение, обеспечивающее
ввод данных из файла, их обработку и вывод в файл; имена файлов
передаются в качестве параметров командной строки.
\end{itemize}

\section{Программа работы}

\begin{itemize}
\item Прочитать, что такое двоичная куча, понять ее устройство и основные алгоритмы работы.
\item Создать статическую библиотеку, реализующую двоичную кучу, на языке C.
\item Создать консольное приложение, демонстрирующее работу библиотеки, и тесты к ней.
\end{itemize}
 


\section{Двоичная куча}
Двоичная куча - это такое двоичное дерево, для которого выполнены условия:
\begin{enumerate}
\item Значение в любой вершине не меньше, чем значения её потомков.
\item Глубина всех листьев (расстояние до корня) отличается не более чем на 1 слой.
\item Последний слой заполняется слева направо без «дырок».
\end{enumerate}
Удобная структура данных для сортирующего дерева — массив A, у которого корневой элемент — A[0], а потомки элемента A[i] — A[2i+1] и A[2i+2]. При таком способе хранения условия 2 и 3 выполнены автоматически.

Над кучей можно выполнять следующие операции:
\begin{enumerate}
\item Добавить элемент в кучу. Сложность O(log n)
\item Исключить максимальный элемент из кучи. Время работы O(log n)
\item Изменить значение любого элемента. Время работы O(log n)
\end{enumerate}
На основе этих операций можно выполнять следующие действия:
\begin{enumerate}
\item Превратить неупорядоченный массив элементов в кучу. Сложность O(n)
\item Отсортировать массив путём превращения его в кучу, а кучу в отсортированный массив. Время работы O(n log n)
\end{enumerate}
\section{Выполнение работы}
Для начала создадим заголовочный файл для описания методов двоичной кучи и реализуем их.
\begin{lstlisting}
//heap.h
#ifndef UNTITLED_HEAP_H
#define UNTITLED_HEAP_H


void heapify(int *, int, int);

void increase(int *, int, int);

int *insert(int *, int, int);

int *build(int *, int);

void sort(int *, int);

int extract_max(int *, int);

#endif
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
//heap.c
#include "heap.h"
#include <malloc.h>
#include <string.h>
#include <limits.h>


void heapify(int *arr, int size, int i) {
    int left = 2 * i + 1;
    int right = 2 * i + 2;
    int largest = i;
    if (left < size && arr[left] > arr[largest]) largest = left;
    if (right < size && arr[right] > arr[largest]) largest = right;
    if (largest != i) {
        int v = arr[i];
        arr[i] = arr[largest];
        arr[largest] = v;
        heapify(arr, size, largest);
    }
}

void increase(int *arr, int i, int key) {
    if (key < arr[i]) return;
    arr[i] = key;
    while (i > 0 && arr[i / 2] < arr[i]) {
        int v = arr[i / 2];
        arr[i / 2] = arr[i];
        arr[i] = v;
        i = i / 2;
    }
}

int *insert(int *arr, int size, int element) {
    size++;
    arr = (int *) realloc(arr, (size) * sizeof(int));
    arr[size - 1] = INT_MIN;
    increase(arr, size - 1, element);
    return arr;
}


int *build(int *data, int size) {
    int *arr = (int *) malloc(sizeof(int) * size);
    memcpy(&arr, &data, size);
    for (int i = size / 2; i >= 0; i--) {
        heapify(arr, size, i);
    }
    return arr;
}

void sort(int *arr, int size) {
    int s = size;
    for (int i = s - 1; i >= 0; i--) {
        int v = arr[i];
        arr[i] = arr[0];
        arr[0] = v;
        s--;
        heapify(arr, s, 0);
    }
}

int extract_max(int *arr, int size) {
    int max = arr[0];
    arr[0] = arr[size - 1];
    size--;
    heapify(arr, size, 0);
    return max;
}
\end{lstlisting}
Краткое описание реализованных методов:
\begin{itemize}
\item heapify - принимает на вход указатель массива, его размер и индекс элемента. Данный метод предназначен восстанавления свойства упорядоченности во всём поддереве, корнем которого является элемент A[i].
\item increase - принимает на вход указатель массива, индекс элемента и новое значение элемента. Используется для добавления произвольного элемента в кучу.
\item insert - принимает на вход указатель массива, его размер и значение нового элемента. Добавляет произвольный элемент в конец кучи и восстанавливает свойство упорядоченности в куче.
\item build - принимает на вход указатель массива и его размер. Эта процедура предназначена для создания кучи из неупорядоченного массива входных данных.
\item sort - принимает на вход указатель массива и его размер. Сортирует массив.
\item extract max - принимает на вход указатель массива и его размер. Извлекает из массива максимальный элемент и затем восстанавливает свойство упорядоченности в куче.
\end{itemize}
Теперь реализуем тесты для нашей могучей кучки.
\begin{lstlisting}
//tests.c
#include <assert.h>
#include <malloc.h>
#include <stdlib.h>
#include <limits.h>


int *createArr(int size) {
    int *arr = (int *) malloc(sizeof(int) * size);
    for (int i = 0; i < size; ++i) {
        arr[i] = rand() % 20;
    }
    return arr;
}

void test_build() {
    int flag = 0;
    int size = 10;
    int *data = createArr(size);
    int *arr = build(data, size);
    for (int i = 0; i < size; ++i) {
        if (2 * i + 2 < size) if (arr[i] < arr[2 * i + 2]) flag = -1;
        if (2 * i + 1 < size) if (arr[i] < arr[2 * i + 1]) flag = -1;
    }
    assert(flag == 0);
    free(arr);
    free(data);
}

void test_sort() {
    int flag = 0;
    int size = 10;
    int *data = createArr(size);
    int *arr = build(data, size);
    sort(arr, size);
    for (int i = 1; i < size; ++i) {
        if (arr[i - 1] > arr[i]) flag = -1;
    }

    assert(flag == 0);
    free(arr);
    free(data);
}

void test_add() {
    int flag = -1;
    int size = 10;
    int *data = createArr(size);
    int *arr = build(data, size);

    arr = insert(arr, size, 10101);
    size++;
    for (int i = 0; i < size; ++i) {
        if (arr[i] == 10101) {
            flag = 0;
            break;
        }
    }
    assert(flag == 0);

    for (int i = 0; i < size; ++i) {
        if (2 * i + 1 < size) if (arr[i] < arr[2 * i + 1]) flag = -1;
        if (2 * i < size) if (arr[i] < arr[2 * i]) flag = -1;
    }
    assert(flag == 0);

    free(arr);
    free(data);
}

void test_max() {
    int flag = 0;
    int size = 10;
    int *data = createArr(size);
    int *arr = build(data, size);
    int orig_max = INT_MIN;
    for (int i = 0; i < size; ++i) {
        if (data[i] > orig_max) orig_max = data[i];
    }
    int new_max = extract_max(arr, size);
    assert(new_max == orig_max);
    size--;
    for (int i = 0; i < size; ++i) {
        if (arr[i] == new_max) {
            flag = -1;
            break;
        }
    }
    assert(flag == 0);
    free(arr);
    free(data);
}
\end{lstlisting}

Запустив тесты из метода main, легко убедиться, что двоичная куча реализована верно.
Теперь добавим чтение и запись в файлы, путь к которым будет передаваться в аргументах программы.
\begin{lstlisting}
//main.c
#include "heap.h"
#include <stdio.h>
#include <malloc.h>
#include "tests.c"


int numberCount(FILE *file) {
    fseek(file, 0, SEEK_SET);
    int count = 0;
    while (1) {
        int value;
        if (fscanf(file, "%d", &value) == 1)
            count++;
        if (feof(file))
            return count;
    }
}

void read(FILE *file, int size, int *data) {
    fseek(file, 0, SEEK_SET);
    for (int i = 0; i < size; ++i) {
        fscanf(file, "%d", &data[i]);
    }
}

void tests(){
    test_sort();
    test_max();
    test_add();
    test_build();
}

int main(int argc, char **argv) {
    if (argc != 3) return -1;
    FILE *fin = fopen(argv[1], "r");
    int size = numberCount(fin);
    int *data = (int *) malloc(sizeof(int) * size);
    read(fin, size, data);
    fclose(fin);
    int *arr = build(data, size);
    for (int i = 0; i < size; ++i) {
        printf("%d\n", arr[i]);
    }
    FILE *fout = fopen(argv[2], "w");
    for (int i = 0; i < size; ++i) {
        fprintf(fout, "%d\n", arr[i]);
    }
    fclose(fout);
    free(arr);
    //tests();
    return 0;
}
\end{lstlisting}

И наконец, вынесем нашу структуру данных в статическую библиотеку.
\begin{lstlisting}
#CMakeLists.txt
cmake_minimum_required(VERSION 3.6)
project(untitled C)

set(CMAKE_C_STANDARD 99)
add_library(heap STATIC heap.c heap.h)
add_executable(untitled main.c)
TARGET_LINK_LIBRARIES(untitled heap)
\end{lstlisting}

Выплнив код, убеждаемся в его работоспособности.
\section{Выводы}
Реализована двоичная куча на языке C. Структура данных вынесена в статическую библиотеку. Создано консольное приложение, позволяющие считывать массив из входного файла и записывать в выходной файл уже бинарную кучу. Также реализованы и выполнены юнит тесты для проверки работы двоичной кучи. Получен опыт работы на языке C.
\end{document}
